
\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{7 -- Sortieren in Listen}
\date{4. Mai 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Schmetterlinge_hinter_glas.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Problemdefinition: Sortieren}

\begin{frame}{\book{} Notation}
  Ab jetzt: "Liste" = Array-Liste
  \begin{itemize}
    \item außer explizit anders erwähnt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Sortierte Basilisten}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/Sorted_Array.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

% TODO totale Ordnung rauslassen?

% TODO erst mit < und > erklären, dann erst allgemeine definition?

% Idee:
% operator p1: Person <= p2: Person
%   return p1.firstname.leq(p2.firstname)
% operator lst: List[idx: int]
%   return lst.get(idx)
%
% operator p1 <= p2 with p1: Person, p2: Person
%   return p1.firstname.leq(p2.firstname)
%
% operator lst[idx] with lst: List<E>, idx: int
%   return lst.get(idx)

% TODO besser verständliche Darstellung der Aufzählung

\begin{frame}{\book{} Problemdefinition: Sortieren}
  \begin{block}{Sortieren (\type{Problem})}
    Gegeben:
    \begin{itemize}
      \item Aufzählung der Elemente $x_i$ der Datenstruktur ($i = 1, 2, ..., n$)
      \item totale Ordnungsrelation $\leq$
    \end{itemize}

    \vfill

    Gesucht: 

    \begin{itemize}
      \item Neue Anordnung $x'_i$ der Elemente, so dass

        $$
        x'_1 \leq x'_2 \leq x'_3 \leq ... \leq x'_n
        $$
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill\pause

  Je nach Datentyp kann $\leq$ unterschiedlich definiert werden:

  \begin{itemize}
    \item nach Zahlwert, Nachname, Vektorbetrag, ...
    \item aufsteigend oder absteigend?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Totale Ordnung}
  \begin{block}{Totale Ordnung (\type{mathematische Relation})}
    Eine \stress{totale Ordnung} $\leq$ muss die folgenden Eigenschaften (für alle $x, y, z$) erfüllen:

    \vspace{12pt}

    \begin{itemize}\itemsep10pt
      \item \stress{transitiv}: $x \leq y \leq z \rightarrow x \leq z$
        \begin{itemize}
          \item[$\Rightarrow$] Wenn alle aufeinanderfolgenden Elemente sortiert sind, sind auch alle weiter voneinander entfernten Elemente sortiert.
        \end{itemize}
      \item \stress{antisymmetrisch}: $x \leq y$ und $y \leq x$ gilt nicht gleichzeitig
        \begin{itemize}
          \item außer wenn $x = y$
          \item[$\Rightarrow$] Die Ordnung ist eindeutig.
        \end{itemize}
      \item \stress{total}: $x \leq y$ oder $y \leq x$
        \begin{itemize}
          \item[$\Rightarrow$] Für jedes Element ist klar, wohin es gehört.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Totale Ordnung in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}[language=cs-pseudo]
    type Sortable<E>
      operation leq(this, other: E)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Definition der Ordnung: $p1 \leq p2$ gilt genau dann wenn \code{p1.leq(p2)}.
\end{frame}

\lstset{language=cs-pseudo}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: Lexikographische Ordnung}
  
  Wie sollte \code{\"foo\".leq(\"test\")} definiert werden?

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}
    operation leq(this: String, other: String)
      n := min(this.length(), other.length())
      for i := 0,1,...,n-1 do
        // loop invariant:
        // this.charAt(k) = other.charAt(k) for k = 0,1,..,i-1
        if this.charAt(i) < other.charAt(i)
          return true
        else if this.charAt(i) > other.charAt(i)
          return false
      return this.length() <= other.length()
  \end{lstlisting}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item transitiv? \pause \checkmark{}
    \item antisymmetrisch? \pause \checkmark{}
    \item total? \pause \checkmark{}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: Ordnung nach einzelnem Kriterium}
  \begin{lstlisting}
    structure Person < Sortable<Person>
      components
        firstname: String
        lastname: String
        age: int

      operation new(this, first: String, last: String, age: int)
        this.first := first
        this.last := last
        this.age := age
      
      operation leq(this, other: Person)
        return this.lastname.leq(other.lastname)
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item transitiv? \pause \checkmark{}
    \item antisymmetrisch? \pause \checkmark{}
    \item total? \pause \checkmark{}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, t]{\book{} Beispiel: Ordnung nach wechselnden Kriterien}
  \begin{lstlisting}
    operation leq(this: Person, other: Person)
      if this.age < 18 then
        return this.firstname.leq(other.firstname)
      else
        return this.lastname.leq(other.lastname)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item transitiv?
      \pause\begin{lstlisting}
        p1 := Person.new("Beatrix", "Buchsbaum", 17)
        p2 := Person.new("Chris", "Adelbert", 18)
        p3 := Person.new("Aria", "Bembel", 18)
      \end{lstlisting}

      $p1 \leq p2$ und $p2 \leq p3$ aber $p1 \nleq p3$ $\Rightarrow$ \cross{}
    \pause\item antisymmetrisch?
      \pause\begin{lstlisting}
        p1 := Person.new("Anselm", "Zack", 17)
        p2 := Person.new("Zacharias", "Adorno", 18)
      \end{lstlisting}

      $p1 \leq p2$ und $p2 \leq p1$ $\Rightarrow$ \cross{}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile, t]{\book{} Beispiel: Ordnung nach wechselnden Kriterien}
  \begin{lstlisting}
    operation leq(this: Person, other: Person)
      if this.age < 18 then
        return this.firstname.leq(other.firstname)
      else
        return this.lastname.leq(other.lastname)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item transitiv? \cross{}
    \item antisymmetrisch? \cross{}
    \item total?
      \pause\begin{lstlisting}
        p1 := new Person("Anselm", "Zack", 18)
        p2 := new Person("Zacharias", "Adorno", 17)
      \end{lstlisting}

      $p1 \nleq p2$ und $p2 \nleq p1$ $\Rightarrow$ \cross{}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: Ordnung mit Ausnahme}
  \begin{lstlisting}
    operation leq(this: Person, other: Person)
      if this.age < 18 and other.age < 18 then
        return this.firstname.leq(other.firstname)
      else if this.age >= 18 and other.age >= 18 then
        return this.lastname.leq(other.lastname)
      return false
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item transitiv? \pause \checkmark{}
    \item antisymmetrisch? \pause \checkmark{}
    \item total?
      \pause\begin{lstlisting}
        p1 := new Person("Agate", "Amber", 17)
        p2 := new Person("Bertram", "Barre", 18)
      \end{lstlisting}

      $p1 \nleq p2$ und $p2 \nleq p1$ $\Rightarrow$ \cross{}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Tipps zu Ordnungen: Ordnungsschlüssel}
  \begin{block}{Ordnung mit Ordnungsschlüssel}
    \begin{lstlisting}
      operation leq(this: T, other: T)
        key1 := calculateKey(this)
        key2 := calculateKey(other)
        return key1.leq(key2)
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  \vfill
  
  \begin{itemize}
    \item funktioniert automatisch, wenn \code{key1.leq(key2)} totale Ordnung ist
    \item z.B. wenn \code{key1} und \code{key2} Integer oder Strings sind
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Tipps zu Ordnungen: Kaskadierende Ordnung}
  \begin{block}{Kaskadierende Ordnung}
    \begin{lstlisting}
      operation leq(this: T, other: T)
        if this.a = other.a then
          return this.b.leq(other.b)
        return this.a.leq(other.a)
    \end{lstlisting}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item funktioniert ebenfalls, wenn für \code{a} und \code{b} eine totale Ordnung existiert
    \item auch mit drei oder mehr Feldern umsetzbar
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Sortierungstest}
  \begin{lstlisting}
    algorithm isSorted(lst: List<E>)
      for i := 1,2,..., lst.size()-1 do
        if not (lst.get(i-1).leq(lst.get(i))) then
          return false
      return true
  \end{lstlisting}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Effizienzklasse: \pause\Oof{n}
    \item[$\Rightarrow$] $\text{Sortierung} \in NP$
      \begin{itemize}
        \item Lösung kann in polynomieller Zeit geprüft werden
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Selectionsort}

\begin{frame}{\dragon{} Selectionsort}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024_selectionsort.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Mein erster Sortieralgorithmus: Selectionsort}

  \begin{block}{Selectionsort (\type{Algorithmus})}
    Idee:
    \begin{itemize}
      \item Das kleinste Element muss an Index 0
      \item Das zweitkleinste Element muss an Index 1
      \item Das drittkleinste Element muss an Index 2
      \item ...
    \end{itemize}

    \vfill

    $\Rightarrow$ Strategie:
    \begin{enumerate}
      \item Beginne bei $i = 0$
      \item \label{argmin} Finde das kleinste noch nicht sortierte Element 
        \begin{itemize}
          \item an Position $k \geq i$
        \end{itemize}
      \item Tausche die Inhalte der Positionen $i$ und $k$
      \item Erhöhe $i$ um eins und gehe zu \stress{\ref{argmin}.}
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Selectionsort in Pseudocode}
  \lstinputlisting{code/selectionsort.pseudo}

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \item \code{argmin(lst, current)} findet Index des kleinsten Elements in \code{lst}
      \begin{itemize}
        \item Suche beginnt bei Index \code{current}
      \end{itemize}
    \item \code{lst.swap(current, minIndex)} tauscht Position \code{current} mit Position \code{minIndex}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Selectionsort: \texttt{argmin} und \texttt{swap}}
  \lstinputlisting{code/selectionsort.pseudo}
  \pause
  \begin{lstlisting}
    operation swap(this: List<E>, i1: int, i2: int)
      tmp := this.get(i1)
      this.set(i1, this.get(i2))
      this.set(i2, tmp)
  \end{lstlisting}
  \pause
  \begin{lstlisting}
    algorithm argmin(lst: List<Sortable<E>>, from: int)
      mini := from
      for i := from+1, from+2,... lst.size()-1 do
        if lst.get(i).leq(lst.get(mini)) then
          mini := i
      return mini
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\tikzset{element/.style={outer sep=0pt, draw=black, minimum width=20pt, minimum height=15pt}}
\tikzset{active/.style={fill=blue!20}}
\tikzset{unsorted/.style={fill=yellow!30}}
\tikzset{sorted/.style={fill=green!30}}
\tikzset{swap/.style={<->, thick, bend left}}
\tikzset{index/.style={->, thick}}

\begin{frame}{\book{} Selectionsort: Beispiel}
  \newcommand{\boxh}{35pt}
  \newcommand{\labelh}{5pt}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \hspace*{-10pt}\parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, unsorted] (x0) {10};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x0] (x1) {7};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x1] (x2) {-3};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x2] (x3) {5};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {-20};
        \node[above=\labelh of x0] (i) {current};
        \draw[index] (i) to (x0); 
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, active] (x0) {10};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x0] (x1) {7};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x1] (x2) {-3};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x2] (x3) {5};
        \node[element, unsorted, active, right=0pt of x3] (x4) {-20};
        \draw[swap] (x0.north) to (x4.north);
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x0] (x1) {7};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x1] (x2) {-3};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x2] (x3) {5};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {10};
        \node[above=\labelh of x1] (i) {current};
        \draw[index] (i) to (x1); 
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, active, right=0pt of x0] (x1) {7};
        \node[element, active, right=0pt of x1] (x2) {-3};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x2] (x3) {5};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {10};
        \draw[swap] (x1.north) to (x2.north); 
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, sorted, right=0pt of x0] (x1) {-3};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x1] (x2) {7};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x2] (x3) {5};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {10}; 
        \node[above=\labelh of x2] (i) {current};
        \draw[index] (i) to (x2);
      \end{tikzpicture}}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, sorted, right=0pt of x0] (x1) {-3};
        \node[element, active, right=0pt of x1] (x2) {7};
        \node[element, active, right=0pt of x2] (x3) {5};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {10}; 
        \draw[swap] (x2.north) to (x3.north);
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, sorted, right=0pt of x0] (x1) {-3};
        \node[element, sorted, right=0pt of x1] (x2) {5};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x2] (x3) {7};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {10};
        \node[above=\labelh of x3] (i) {current}; 
        \draw[index] (i) to (x3);
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, sorted, right=0pt of x0] (x1) {-3};
        \node[element, sorted, right=0pt of x1] (x2) {5};
        \node[element, active, right=0pt of x2] (x3) {7};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {10};
        \draw[loop above, <->, thick] (x3) to (x3);
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, sorted, right=0pt of x0] (x1) {-3};
        \node[element, sorted, right=0pt of x1] (x2) {5};
        \node[element, sorted, right=0pt of x2] (x3) {7};
        \node[element, unsorted, right=0pt of x3] (x4) {10};
        \node[above=\labelh of x4] (i) {current};
        \draw[index] (i) to (x4);
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, sorted, right=0pt of x0] (x1) {-3};
        \node[element, sorted, right=0pt of x1] (x2) {5};
        \node[element, sorted, right=0pt of x2] (x3) {7};
        \node[element, active, right=0pt of x3] (x4) {10};
        \draw[loop above, <->, thick] (x4) to (x4);
      \end{tikzpicture}}

      \vfill\pause

      \parbox[b][\boxh]{\textwidth}{\begin{tikzpicture}
        \node[element, sorted] (x0) {-20};
        \node[element, sorted, right=0pt of x0] (x1) {-3};
        \node[element, sorted, right=0pt of x1] (x2) {5};
        \node[element, sorted, right=0pt of x2] (x3) {7};
        \node[element, sorted, right=0pt of x3] (x4) {10};
      \end{tikzpicture}}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Laufzeit von Selectionsort}
  \lstinputlisting{code/selectionsort.pseudo}

  \vfill

  Frage: In welcher Effizienzklasse befindet sich \code{selectionSort}?

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \code{swap} $\in$ \pause\Oof{1}
    \item \code{argmin} $\in$ \pause\Oof{n}
    \pause\item Schleife ruft \code{argmin} insgesamt $n$ mal auf
    \pause\item[$\Rightarrow$] \code{selectionSort} $\in$ \Oof{n \cdot n} $=$ \Oof{n^2}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Sortieren $\in P$
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Stabiles Sortieren}

\begin{frame}{\book{} Definition: Stabiles Sortieren}
  Beispielproblem: Sortiere Aufgaben nach ihrer Priorität, aber behalte bei gleicher Priorität die ursprüngliche Reihenfolge bei.

  \vfill\pause

  \begin{block}{Stabiles Sortieren (\type{Problem})}
    \begin{itemize}
      \item gleiche Anforderung wie \stress{Sortieren}
      \item Zusätzlich für alle $x_a = x'_i$ und $x_b = x'_j$ mit $x_a \leq x_b$ und $x_b \leq x_a$

        (d.h. $x_a$ und $x_b$ sind \enquote{gleich} im Sinne der Ordnung $\leq$)
        \begin{itemize}
          \item $b > a \Rightarrow j > i$
            \begin{itemize}
              \item $x_b$ kam in der ursprünglichen Reihenfolge nach $x_a$
              \item[$\Rightarrow$] $x'_j$ muss in der neuen Reihenfolge auch nach $x'_i$ kommen
            \end{itemize}
          \item $b < a \Rightarrow j < i$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Stabilität von Selectionsort}
  \begin{tikzpicture}
    \small
    \node[element, active] (x0) { Einkaufszettel (unwichtig) };
    \node[element, unsorted, right= 0pt of x0] (x1) { Einkaufen (unwichtig) };
    \node[element, active, right= 0pt of x1] (x2) { A\&D lernen (wichtig) };
    \draw[swap] (x0) to (x2);
  \end{tikzpicture}

  \vfill\pause

  \begin{tikzpicture}
    \small
    \node[element, sorted] (x0) { A\&D lernen (wichtig) };
    \node[element, unsorted, right= 0pt of x0] (x1) { Einkaufen (unwichtig) };
    \node[element, unsorted, active, right= 0pt of x1] (x2) { Einkaufszettel (unwichtig) };
  \end{tikzpicture}

  \vfill\pause

  Stabilitätskriterium verletzt!

  \begin{itemize}
    \item \enquote{Einkaufen} und \enquote{Einkaufszettel} haben gleiche Priorität.
    \item \enquote{Einkaufsliste} kam ursprünglich vor \enquote{Einkaufen}.
    \item Jetzt kommt \enquote{Einkaufen} zuerst.
    \item[$\Rightarrow$] \code{selectionSort} ist nicht stabil!
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Bubblesort}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/BubbleSort.png}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Bubblesort}
  \begin{block}{Bubblesort (\type{Algorithmus})}
    Idee:
    \begin{itemize}
      \item Gehe vor wie beim Sortierungstest
      \item sind zwei aufeinanderfolgenden Elemente in falscher Reihenfolge
        \begin{itemize}
          \item beide Elemente tauschen
          \item weiter mit dem nächsten Paar
        \end{itemize}
      \item am Ende der Liste zwei Möglichkeiten:
        \begin{itemize}
          \item kein Tausch nötig im ganzen Durchlauf $\Rightarrow$ Liste ist sortiert
          \item ansonsten, wiederhole vom Anfang
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \vfill

    Resultat:
    \begin{itemize}
      \item große Elemente steigen langsam nach oben (hinten)
      \item wie Luftblasen im Wasser
      \item[$\Rightarrow$] \enquote{Bubblesort}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Bubblesort in Pseudocode}
  \lstinputlisting{code/bubblesort.pseudo}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item Korrektheitsbeweis ist trivial
      \begin{itemize}
        \item korrekte Sortierung ist das Stoppkriterium
      \end{itemize}
    \item stabil
      \begin{itemize}
        \item es werden nur aufeinanderfolgende Elemente getauscht
        \item und nur, wenn die Reihenfolge verkehrt ist
        \item[$\Rightarrow$] zwei \enquote{gleiche} Elemente tauschen nie die Position
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Bubblesort}
  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x3) {2};
    \node[element, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, below=0pt of x2] (x1) {-1};
    \node[element, below=0pt of x1] (x0) {7};    
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x3) {2};
    \node[element, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, active, below=0pt of x2] (x1) {-1};
    \node[element, active, below=0pt of x1] (x0) {7};
    \draw[swap] (x0.west) to (x1.west);
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x3) {2};
    \node[element, active, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, active, below=0pt of x2] (x1) {7};
    \node[element, below=0pt of x1] (x0) {-1};
    \draw[swap] (x1.west) to (x2.west);
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element, active] (x3) {2};
    \node[element, active, below=0pt of x3] (x2) {7};
    \node[element, below=0pt of x2] (x1) {4};
    \node[element, below=0pt of x1] (x0) {-1};
    \draw[swap] (x2.west) to (x3.west);
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x3) {7};
    \node[element, below=0pt of x3] (x2) {2};
    \node[element, active, below=0pt of x2] (x1) {4};
    \node[element, active, below=0pt of x1] (x0) {-1};
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x3) {7};
    \node[element, active, below=0pt of x3] (x2) {2};
    \node[element, active, below=0pt of x2] (x1) {4};
    \node[element, below=0pt of x1] (x0) {-1};
    \draw[swap] (x1.west) to (x2.west);
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element, active] (x3) {7};
    \node[element, active, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, below=0pt of x2] (x1) {2};
    \node[element, below=0pt of x1] (x0) {-1};
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x3) {7};
    \node[element, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, active, below=0pt of x2] (x1) {2};
    \node[element, active, below=0pt of x1] (x0) {-1};
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x3) {7};
    \node[element, active, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, active, below=0pt of x2] (x1) {2};
    \node[element, below=0pt of x1] (x0) {-1};
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element, active] (x3) {7};
    \node[element, active, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, below=0pt of x2] (x1) {2};
    \node[element, below=0pt of x1] (x0) {-1};
  \end{tikzpicture}\pause\hspace{1mm} %
  \begin{tikzpicture}
    \node[element, sorted] (x3) {7};
    \node[element, sorted, below=0pt of x3] (x2) {4};
    \node[element, sorted, below=0pt of x2] (x1) {2};
    \node[element, sorted, below=0pt of x1] (x0) {-1};
  \end{tikzpicture} %
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Laufzeit von Bubblesort}
  \lstinputlisting{code/bubblesort.pseudo}

  Worst-Case: Absteigend sortierte Liste

  \begin{itemize}
    \pause\item In jedem Durchlauf von \code{while}
      \begin{itemize}
        \pause\item erstes Element steigt bis zu seinem Platz auf
        \pause\item Rest der Liste bleibt absteigend sortiert
      \end{itemize}
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n$ Durchläufe von \code{while}
    \pause\item \code{for} hat auch $n$ Durchläufe
    \pause\item[$\Rightarrow$] \code{bubbleSort} $\in$ \Oof{n^2} \hfill {\Huge\ogre{} \hspace{10mm} \imp \imp \imp ...}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Verbesserungen von Bubblesort}
  \begin{itemize}
    \item Beim k-ten Durchlauf von \code{while} wird das k-größte Element an seine korrekte Position befördert.
      \begin{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] neue Grenze der inneren Schleife: \code{size(lst) - k}
      \end{itemize}
    \pause\item Eventuell sind noch mehr Elemente schon sortiert.
      \begin{itemize}
        \item und zwar bis zu dem letzten Element \code{m}, bei dem \code{swap} aufgerufen wurde.
        \pause\item[$\Rightarrow$] neue Grenze der inneren Schleife: \code{m}
       \end{itemize}
    \pause\item Cocktail-Shaker-sort \enquote{bubbelt} einmal nach oben, dann wieder nach unten, dann wieder nach oben...
      \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Elemente setzen sich schneller (typischerweise bis zu zweifach schneller)
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Trotzdem:

  \blockquote[D.E. Knuth]{[...] the bubble sort seems to have nothing to recommend it, except a catchy name and the fact that it leads to some interesting theoretical problems.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Der wahre Vorteil von Bubblesort}
  Aufgabe: Implementieren Sie einen Sortieralgorithmus. Sie haben 5 Minuten Zeit.

  \vfill\pause

  \begin{lstlisting}[language=java]
    public class Bubble {
      public static <E extends Comparable<E>>
          void bubbleSort(List<E> lst) {
        for(int i = 0; i < lst.size(); i++) {
          for(int j = 1; j < lst.size(); j++) {
            if(lst.get(j-1).compareTo(lst.get(j)) > 0) {
              E tmp = lst.get(j-1);
              lst.set(j-1, lst.get(j));
              lst.set(j, tmp);
            }
          }
        }
      }
    }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Implementieren sie...}
  Ich persönlich würde natürlich nicht Java verwenden. ;)

  \begin{lstlisting}[language=python]
    def bubble_sort(lst):
      for i in range(len(lst)):
        for j in range(1,len(lst)):
          if lst[j-1] > lst[j]:
            lst[j-1], lst[j] = (lst[j], lst[j-1])
  \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}[language=ruby]
    def bubble_sort(lst)
      n = lst.length
      n.times do |i|
        (n-1).times do |j|
          lst[j], lst[j+1] = lst[j+1], lst[j] if lst[j] > lst[j+1]
        end
      end
    end
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Mergesort}

\begin{frame}{\book{} Zusammenfügen von sortierten Listen}
  \begin{block}{Merge (\type{Algorithmus})}
    Aufgabe: Füge zwei sortierte Listen zu einer neuen sortierten Liste zusammen.

    \vspace{2mm}

    Idee: \enquote{Reißverschlussverfahren} mit zwei Indices

    \pause\vspace{2mm}

    \begin{enumerate}
      \item erzeuge eine neue Ergebnisliste
      \item starte in beiden Quelllisten beim Index 0
      \item vergleiche die Elemente beider Quelllisten
      \item hänge das kleinere an die Ergebnisliste an
      \item und erhöhe den Index der Quellliste, aus der es kam
      \item geh zu Schritt 3, es sei denn, du bist in einer Quellliste am Ende
      \item falls eine Quellliste noch Elemente hat, füge diese hinzu
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Merge: Pseudocode}

  \begin{lstlisting}
    algorithm merge(lstl: List<Sortable<E>>, lstr: List<Sortable<E>>)
      l := 0
      r := 0
      // create result list
      res := ArrayList<E>.new(lstl.size() + lstr.size())
      while res.size() < lstl.size() + lstr.size() do
        moreR := r < lstr.size() // are there more elements in lstr?
        moreL := l < lstl.size() // are there more elements in lstl?
        if moreL and (not(moreR) or lstl.get(l).leq(lstr.get(r))) then
          // right element is smaller or left list is empty
          res.add(lstr.get(r))
          r := r + 1
        else
          // left element is <= right or right list is empty
          res.add(lstl.get(l))
          l := l + 1
      return res
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\tikzset{move/.style={thick, bend right=10, ->}}
\tikzset{empty/.style={minimum width=20pt}}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für \texttt{merge}}
  \begin{tikzpicture}
    \node[element, active] (x0) at (0,0) {1};
    \node[element, unsorted, right=0pt of x0] (x1) {2};
    \node[above=5pt of x0] (l) {l};
    \draw[index] (l) to (x0);

    \node[element, active] (y0) at (80pt,0) {-4};
    \node[element, unsorted, right=0pt of y0] (y1) {3};
    \node[above=5pt of y0] (r) {r};
    \draw[index] (r) to (y0);

    \node[empty] (z0) at (160pt,0) {\strut};    
    \draw[move] (y0.south) to (z0.south);
  \end{tikzpicture}

  \pause

  \begin{tikzpicture}
    \node[element, active] (x0) at (0,0) {1};
    \node[element, unsorted, right=0pt of x0] (x1) {2};
    \node[above=5pt of x0] (l) {l};
    \draw[index] (l) to (x0);

    \node[element] (y0) at (80pt,0) {-4};
    \node[element, active, right=0pt of y0] (y1) {3};
    \node[above=5pt of y1] (r) {r};
    \draw[index] (r) to (y1);

    \node[element, sorted] (z0) at (160pt,0) {-4};
    \node[empty, right=0pt of z0] (z1) {\strut}; 
    \draw[move] (x0.south) to (z1.south);
  \end{tikzpicture}

  \pause

  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x0) at (0,0) {1};
    \node[element, active, right=0pt of x0] (x1) {2};
    \node[above=5pt of x1] (l) {l};
    \draw[index] (l) to (x1);

    \node[element] (y0) at (80pt,0) {-4};
    \node[element, active, right=0pt of y0] (y1) {3};
    \node[above=5pt of y1] (r) {r};
    \draw[index] (r) to (y1);

    \node[element, sorted] (z0) at (160pt,0) {-4};
    \node[element, sorted, right=0pt of z0] (z1) {1};
    \node[empty, right=0pt of z1] (z2) {\strut};
    \draw[move] (x1.south) to (z2.south);
  \end{tikzpicture}

  \pause

  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x0) at (0,0) {1};
    \node[element, right=0pt of x0] (x1) {2};
    \node[minimum width=20pt, right=0pt of x1] (x2) {\strut};
    \node[above=5pt of x2] (l) {l};
    \draw[index] (l) to (x2);

    \node[element] (y0) at (80pt,0) {-4};
    \node[element, active, right=0pt of y0] (y1) {3};
    \node[above=5pt of y1] (r) {r};
    \draw[index] (r) to (y1);

    \node[element, sorted] (z0) at (160pt,0) {-4};
    \node[element, sorted, right=0pt of z0] (z1) {1};
    \node[element, sorted, right=0pt of z1] (z2) {2};
    \node[empty, right=0pt of z2] (z3) {\strut};
    \draw[move] (y1.south) to (z3.south);
  \end{tikzpicture}

  \pause

  \begin{tikzpicture}
    \node[element] (x0) at (0,0) {1};
    \node[element, right=0pt of x0] (x1) {2};
    \node[minimum width=20pt, right=0pt of x1] (x2) {\strut};
    \node[above=5pt of x2] (l) {l};
    \draw[index] (l) to (x2);

    \node[element] (y0) at (80pt,0) {-4};
    \node[element, right=0pt of y0] (y1) {3};
    \node[minimum width=20pt, right=0pt of y1] (y2) {\strut};
    \node[above=5pt of y2] (r) {r};
    \draw[index] (r) to (y2);

    \node[element, sorted] (z0) at (160pt,0) {-4};
    \node[element, sorted, right=0pt of z0] (z1) {1};
    \node[element, sorted, right=0pt of z1] (z2) {2};
    \node[element, sorted, right=0pt of z2] (z3) {3};
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Effizienz von \texttt{merge}}
  
  \vfill

  In welcher Effizienzklasse liegt \code{merge}?

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep5pt
    \item $n =$ \code{lstl.size()} + \code{lstr.size()}
    \pause\item pro Durchlauf von \code{while} ein \code{add}
    \pause\item[$\Rightarrow$] insgesamt $n$ Durchläufe
    \pause\item[$\Rightarrow$] \code{merge} $\in$ \Oof{n}
  \end{itemize}

  \vfill

\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Mergesort: Der Trick mit dem zersägten Basilisten}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/Mergesort.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Mergesort}
  \begin{block}{Mergesort (\type{Algorithmus})}
    Beobachtung: Zusammenfügen von zwei sortierten Listen zu neuer sortierter Liste (\code{merge}) ist einfach (\Oof{n}).

    \vspace{3mm}

    Idee:
    \begin{itemize}
      \item teile Liste in der Mitte
      \item sortiere den linken Teil
      \item sortiere den rechten Teil
      \item füge beide sortierte Listen zusammen (\code{merge})
    \end{itemize}

    \vspace{3mm}

    Abbruchkriterium der Rekursion: Eine einelementige Liste ist schon sortiert.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Mergesort in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm mergeSort(lst: List<E>)
      if lst.size() <= 1 then
        return lst
      lstl, lstr := split(lst, size(lst)/2)
      lstl := mergeSort(lstl)
      lstr := mergeSort(lstr)
      res := merge(lstl, lstr)
      return res
  \end{lstlisting}

  \vfill

  {\Huge \man \folder}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item \code{split} hat zwei Rückgabewerte
    \item in Java müsste man das mit einer eigenen Klasse realisieren
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Pseudocode von \texttt{split}}
  \begin{lstlisting}
    algorithm split(lst: List<E>, idx: int)
      lstl := ArrayList<E>.new(lst.size()/2)
      lstr := ArrayList<E>.new(lst.size()/2)
      for i := 0,1,..., lst.size()-1 do
        if i <= idx then
          lstl.add(lst.get(i))
        else
          lstr.add(lst.get(i))
      return lstl, lstr
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item Effizienzklasse: \pause\Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Mergesort}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[element, unsorted] (x0a) at (30pt,0) {4};
      \node[element, unsorted, right=0pt of x0a] (x1a) {2};
      \node[element, unsorted, right=0pt of x1a] (x2a) {-1};
      \node[element, unsorted, right=0pt of x2a] (x3a) {8};

      \pause

      \node[element, unsorted] (x0b) at (20pt,-30pt) {4};
      \node[element, unsorted, right=0pt of x0b] (x1b) {2};
      \node[element, unsorted, right=20pt of x1b] (x2b) {-1};
      \node[element, unsorted, right=0pt of x2b] (x3b) {8};
      \draw[index] (x0a.south east) to (x0b.north east);
      \draw[index] (x2a.south east) to (x2b.north east); 

      \pause

      \node[element, unsorted] (x0c) at (0,-60pt) {4};
      \node[element, unsorted, right=20pt of x0c] (x1c) {2};
      \node[element, unsorted, right=20pt of x1c] (x2c) {-1};
      \node[element, unsorted, right=20pt of x2c] (x3c) {8};
      \draw[index] (x0b) to (x0c);    
      \draw[index] (x1b) to (x1c);    
      \draw[index] (x2b) to (x2c);
      \draw[index] (x3b) to (x3c);

      \pause

      \node[element, sorted] (x0d) at (0,-90pt) {4};
      \node[element, sorted, right=20pt of x0d] (x1d) {2};
      \node[element, sorted, right=20pt of x1d] (x2d) {-1};
      \node[element, sorted, right=20pt of x2d] (x3d) {8};
      \draw[index] (x0c) to (x0d);
      \draw[index] (x1c) to (x1d);
      \draw[index] (x2c) to (x2d);
      \draw[index] (x3c) to (x3d);

      \pause

      \node[element, sorted] (x0e) at (20pt,-120pt) {2};
      \node[element, sorted, right=0pt of x0e] (x1e) {4};
      \node[element, sorted, right=20pt of x1e] (x2e) {-1};
      \node[element, sorted, right=0pt of x2e] (x3e) {8};
      \draw[index] (x0d) to (x0e);
      \draw[index] (x1d) to (x1e);
      \draw[index] (x2d) to (x2e);
      \draw[index] (x3d) to (x3e);

      \pause

      \node[element, sorted] (x0f) at (30pt,-150pt) {-1};
      \node[element, sorted, right=0pt of x0f] (x1f) {2};
      \node[element, sorted, right=0pt of x1f] (x2f) {4};
      \node[element, sorted, right=0pt of x2f] (x3f) {8};
      \draw[index] (x0e.south east) to (x0f.north east);
      \draw[index] (x2e.south east) to (x2f.north east);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Effizienz von Mergesort}
  In welcher Effizienzklasse befindet sich Mergesort?

  \begin{itemize}
    \pause\item Auf der ersten Ebene muss eine Liste der Länge $n$ mit \code{split} und \code{merge} bearbeitet werden
    \pause\item Auf der zweiten Ebene: zwei Listen der Länge $\frac{n}{2}$
    \pause\item Auf der dritten Ebene: vier Listen der Länge $\frac{n}{4}$
    \pause\item[$\Rightarrow$] Jede Ebene braucht \Oof{n} Pz
    \pause\item[$\Rightarrow$] Übrige Frage: Wie viele Ebenen gibt es?
      \begin{itemize}
        \pause\item Rekursion endet, wenn die Listen die Länge 1 haben
        \pause\item in jedem Schritt wird Länge halbiert: $\frac{n}{2}, \frac{n}{4}, \frac{n}{8}, ..., \frac{n}{2^k}$
        \pause\item für welches $k$ gilt also $\frac{n}{2^k} = 1$
        \pause\item[$\Leftrightarrow$] $n = 2^k \; \Leftrightarrow \; \log_2(n) = k$
        \pause\item[$\Rightarrow$] Maximale Rekursionstiefe: $\log(n)$
      \end{itemize}
    \pause\item[$\Rightarrow$] \code{mergesort} $\in$ \Oof{n \log n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} In-place Algorithmen und Mergesort}
  \begin{block}{In-place Algorithmen (\type{Algorithmenklasse})}
    Ein Algorithmus arbeitet \stress{in-place} oder \stress{in situ}, wenn er außer den Eingabedaten nur \stress{konstanten Speicherverbrauch} (\Oof{1}) hat.
  \end{block}

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{selectionSort} und \code{bubbleSort} arbeiten \stress{in-place}
    \pause\item \code{mergeSort} tut das \stress{nicht}
      \begin{itemize}
        \pause\item auf jeder Ebene wird \Oof{n} Speicher belegt
        \pause\item[$\Rightarrow$] insgesamt \Oof{n \log n}
        \pause\item Verbesserung: nur einmal am Anfang eine neue Liste anlegen
          \begin{itemize}
            \item bei jedem Aufruf start- und end-Index mitgeben
          \end{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] trotzdem \Oof{n}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{\book{} Andere Sortieralgorithmen}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{small}
    \begin{tabular}{l l l l l l}
    Name  & Best & Average & Worst & Speicher & Stabil?\\\hline
    Insertionsort & \Oof{n} & \Oof{n^2} & \Oof{n^2} & \Oof{1} & Ja\\
    Quicksort & \Oof{n \log n} & \Oof{n \log n} & \Oof{n^2} & \Oof{\log n} & Ja\\
    Heapsort & \Oof{n \log n} & \Oof{n \log n} & \Oof{n \log n} & \Oof{1} & Nein\\
    Shellsort & \Oof{n \log^2 n} & \Oof{n \log^2 n} & \Oof{n \log^2 n} & \Oof{1} & Nein\\
    Counting sort & \Oof{n + r} & \Oof{n + r} & \Oof{n + r} & \Oof{n + r} & Ja\\
    ...\\
    \end{tabular}
  \end{small}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item $\log^2 n = (\log n)^2$ 
    \item Der Worst-Case von Quicksort lässt sich in der Praxis leicht vermeiden. Nicht alle Varianten sind stabil.
    \item Von Shellsort gibt es sehr viele Varianten, bei manchen ist die Effizienzklasse unbekannt.
    \item Counting sort funktioniert nur auf Integer-Listen mit Zahlen von $0$ bis $r-1$.
    \item Es gibt keinen \enquote{besten} Sortieralgorithmus.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Welchen Algorithmus soll ich nehmen?}
  Frage: Welchen Algorithmus implementiere ich, wenn ich X machen möchte?

  \vfill\pause

  Antwort: Gar keinen.

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item Sortieralgorithmen in Standardbibliotheken sind hochgradig optimiert.
    \item[$\Rightarrow$] Es ist extrem schwer, selbst einen besseren zu schreiben.
    \item[$\Rightarrow$] Macht nur Sinn, wenn der eigene Sortieralgorithmus exakt auf ein spezielles Problem zugeschnitten ist.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/Sorted_Array.jpg}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Basilisten: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
      \begin{itemize}
        \item falls nicht anders angegeben
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}